\documentclass[a4paper, 10pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength\parindent{0pt}
%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.2cm}
\usepackage{spacingtricks}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs, pifont}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol, multirow, lscape, etoolbox}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\usepackage{xcolor, soul}

\usepackage{enumitem}

\def\code#1{\texttt{#1}}
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}
\def\boxed#1{\fbox{\parbox{\textwidth}{#1}}}
\newcommand{\cmark}{\ding{51}} %needs pifont
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}


%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{REDES}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Definiciones}\\
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{RED - Def}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    % \newpage
    % \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage

    \section{Introducción}
    \begin{enumerate}
        \item ¿Cuál de las siguientes opciones es una IP pública válida, que podría ser asignada a una interfaz de red?
        \begin{enumerate}
        \item 192.168.1.200
        \item 170.17.10.10 \checkmark
        \item 228.35.42.11
        \item 151.265.112.155
        \end{enumerate}

        \item ¿Cuánto es el retardo de transmisión en una red a 100Mbps?
        \begin{enumerate}
            \item 1/100.000.000 segundos
            \item 280.000.000 metros/segundo
            \item depende del tamaño del paquete a enviar. \checkmark
            \item 300.000 kilómetros/segundo
        \end{enumerate}

        \item ¿En qué capas del modelo OSI se ubica la tecnología Ethernet?
        \begin{enumerate}
            \item Física y enlace de datos \checkmark
            \item Enlace de datos y red
            \item Física y red
            \item Sesión, presentación y aplicación
        \end{enumerate}

        \item ¿Qué niveles de la pila de protocolos TCP/IP implementa un router?
        \begin{enumerate}
            \item Físico y enlace de datos
            \item Enlace de datos y red
            \item Físico, enlace de datos y red \checkmark
            \item Físico, enlace de datos, red y aplicación
        \end{enumerate}

        \item Desde la red 193.144.13.0 un dispositivo manda dos datagramas de broadcast: uno dirigido a la IP 255.255.255.255, y otro a la IP 193.144.13.255. A priori, ¿existirá alguna diferencia en cuanto a quienes recibirán el datagrama?
        \begin{enumerate}
            \item sí, puesto que el primero de ellos será enrutado por el router de la red, mientras que el segundo solo lo recibirán los dispositivos de la red en 193.144.13.0.
            \item sí, puesto que el primero de ellos nunca saldrá del dispositivo (no se puede enviar un datagrama con esa dirección como destino), mientras que el segundo lo recibirán solo los dispositivos de la red.
            \item no, puesto que los dos datagramas llegarán a todos los dispositivos de la red y serán enrutados por el router hacia otras redes.
            \item no, puesto que los dos datagramas llegarán a todos los dispositivos de la red y no serán enrutados por el router hacia otras redes. \checkmark
        \end{enumerate}
        
        \item IP es un protocolo que proporciona un servicio best-effort. ¿Cuál de las siguientes opciones permite enviar mensajes de control que ayudan a verificar la conectividad en IP (por ejemplo, cuando usamos el comando ping) y permiten el intercambio de información que facilita la resolución de problemas?
        \begin{enumerate}
        \item HTTP
        \item DNS
        \item ICMP \checkmark
        \item ARP
        \end{enumerate}

        \item Un navegador Web inicia el proceso de solicitud de un recurso Web especificado mediante una URL. Para ello, solicita a su sistema operativo un puerto que le permita identificarse, de modo que cuando llegue la respuesta desde el servidor, el PC sepa a qué aplicación debe enviar dicha respuesta. ¿Cuál de las siguientes opciones se corresponde con el tipo y número de puerto que le proporcionará el sistema operativo de su PC?
        \begin{enumerate}
        \item TCP 2993 \checkmark
        \item UDP 6454
        \item TCP 80
        \item UDP 53
        \end{enumerate}

        \item Generalmente, en una red Ethernet doméstica los cables de red que usamos son:
        \begin{enumerate}
        \item par trenzado UTP \checkmark
        \item Fibra óptica multimodo
        \item Fibra óptica monomodo
        \item cable coaxial
        \end{enumerate}

        \item La dirección IP 10.10.10.10:
        \begin{enumerate}
        \item es clase A y pública
        \item es clase B y pública
        \item es clase A y privada \checkmark
        \item es clase B y privada
        \end{enumerate}

        \item Si en cada dispositivo de Internet hubiese únicamente una aplicación que se conectase a Internet, ¿qué nivel de la arquitectura de red TCP/IP podríamos eliminar?
        \begin{enumerate}
        \item Físico
        \item Enlace
        \item Red
        \item Transporte \checkmark
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    \section{Capa de aplicación}
    
    \textbf{1. ¿Cuál de las siguientes opciones es una ventaja aportada por HTTP 1.1?}
    \begin{enumerate} [noitemsep, label=\alph*)]
        \item Transmite la información de forma cifrada
        \item La cabecera HTTP es binaria
        \item Incorpora los tipos MIME
        \item Proporciona conexiones persistentes \checkmark
    \end{enumerate}

    \textbf{2. A la hora de configurar el correo electrónico de la UDC, el puerto usado para el servicio SMTP no es el 25 (puerto ligado a comunicaciones no seguras). Entonces, ¿cuál es?}
    \begin{enumerate} [noitemsep, label=\alph*)]
        \item 365
        \item 993
        \item 2525 
        \item 587 \checkmark
    \end{enumerate}

    \textbf{3. ¿Qué tipo de entradas se utilizan en DNS para crear "alias" de un nombre?}
    \begin{enumerate} [noitemsep, label=\alph*)]
        \item PTR
        \item AAAA
        \item CNAME \checkmark
        \item A
    \end{enumerate}
        
    \textbf{4. ¿Qué comando HTTP envía los parámetros de una petición codificados en la URL?}
    \begin{enumerate} [noitemsep, label=\alph*)]
    \item PUSH
    \item HEAD
    \item GET \checkmark
    \item POST
    \end{enumerate}
        
    \textbf{5. ¿Qué protocolo permite que un agente de correo sincronice sus carpetas con las del servidor, en lugar de únicamente descargar el correo en dicho cliente?}
    \begin{enumerate}[noitemsep, label=\alph*)]
    \item POP3
    \item IMAP4 \checkmark
    \item HTTP
    \item SMTP
    \end{enumerate}

    \textbf{6. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones acerca de DNS es cierta?}
    \begin{enumerate}[noitemsep, label=\alph*)]
    \item Existen 13 servidores raíz distintos, replicados por seguridad, y cada una de las réplicas de un mismo servidor tiene una IP pública distinta. 
    \item Solo algunas de las peticiones enviadas desde cualquier cliente DNS llegan en algún momento a uno de los servidores raíz. \checkmark
    \item Todos los mensajes DNS se envían encapsulados en datagramas UDP.
    \item Todas las respuestas proporcionadas por un servidor autoritativo son respuestas autoritativas.
    \end{enumerate}
    \vspace{10px}

    \textbf{7. ¿Para qué sirve la cabecera Host en una petición HTTP?}
    \begin{enumerate}[noitemsep, label=\alph*)]
    \item Para indicar el nombre del dominio al que hace referencia la petición, ya que se necesita dicho nombre para poder averiguar la dirección IP del servidor HTTP.
    \item Para indicar el nombre del host desde el que se hace la petición HTTP, puesto que el servidor obtendrá la dirección IP del cliente a partir del valor de esta cabecera.
    \item Para indicar el tipo de navegador desde el cual se ha hecho la petición.
    \item Para indicar el nombre del dominio al que hace referencia la petición, ya que en un mismo host puede haber más de un (virtual) hostname. \checkmark
    \end{enumerate}
        
    \textbf{8. Si ejecuto el comando “dig -x 88.221.32.170 @8.8.8.8”, ¿qué estoy haciendo?}
    \begin{enumerate}[noitemsep, label=\alph*)]
    \item Realizando una consulta DNS A (estándar) de la IP 88.221.32.170 al servidor 8.8.8.8.
    \item Realizando una consulta DNS A (estándar) de la IP 8.8.8.8 al servidor 88.221.32.170.
    \item Realizando una consulta DNS PTR (inversa) de la IP 8.8.8.8 al servidor 88.221.32.170.
    \item Realizando una consulta DNS PTR (inversa) de la IP 88.221.32.170 al servidor 8.8.8.8. \checkmark
    \end{enumerate}

    \textbf{9. Si la línea de estado de una respuesta HTTP es ``HTTP/1.1 304 Not Modified'', ¿qué implica?}
    \begin{enumerate}[noitemsep, label=\alph*)]
    \item no ha habido cambios en la página dinámica generada por el cliente. 
    \item el navegador puede leer el objeto web solicitado de caché. \checkmark
    \item el servidor no ha modificado la página dinámica que ha generado previamente.
    \item el servidor enviará, a continuación, el objeto web solicitado, aunque no haya sido modificado.
    \end{enumerate}

    \textbf{10. Para poder enviar una imagen adjunta en un correo electrónico, ¿qué necesito?}
    \begin{enumerate}[noitemsep, label=\alph*)]
    \item MIME \checkmark
    \item POP3
    \item HTTP
    \item IMAP
    \end{enumerate}





    \newpage
    \section{Capa de transporte}
    \begin{enumerate}[noitemsep]
        \item Si un cliente TCP envía un segmento SYN 78920:78920(0) a un puerto no existente, ¿qué respuesta recibirá?
        \begin{enumerate}
        \item RST 0:0(0), ACK 78920 \checkmark
        \item SYN 0:0(0), ACK 78920
        \item RST 0:0(0), ACK 78921
        \item SYN 0:0(0), ACK 78921
        \end{enumerate}
        \item Cuando hablamos de control de congestión, ¿cuál es la causa más habitual que genera una pérdida de un paquete?
        \begin{enumerate}
        \item El emisor es demasiado lento a la hora de transmitir segmentos
        \item El receptor es demasiado lento a la hora de procesar los segmentos recibidos
        \item Existe saturación en algún router intermedio \checkmark
        \item El paquete se corrompe mientras se envía a través del medio de transmisión
        \end{enumerate}
        \item Si sabemos que la MTU de una LAN de alta velocidad es de 8192 bytes, ¿cuál sería el MSS recomendado?
        \begin{enumerate}
        \item 8152 bytes \checkmark
        \item 960 bytes
        \item 4076 bytes
        \item 1460 bytes
        \end{enumerate}
        \item ¿Cuál de las siguientes afirmaciones sobre el algoritmo de Nagle es cierta?
        \begin{enumerate}
        \item Implica un empleo más eficiente del ancho de banda a costa de un incremento de la latencia de comunicación. \checkmark
        \item Se aplica generalmente a conexiones TCP con tráfico no interactivo.
        \item Junto con los ACKs acumulativos, se emplea para incrementar el porcentaje de datos útiles enviados en conexiones con flujos no interactivos.
        \item Está siempre habilitado en las conexiones con tráfico interactivo.
        \end{enumerate}
        \item En una conexión TCP el cliente recibe del servidor 3 ACKs consecutivos con el mismo número de secuencia, que no se corresponde con el siguiente byte que debe enviar (falta por confirmar un segmento). ¿Qué hará entonces el cliente?
        \begin{enumerate}
        \item Retransmitirá el segmento que el servidor no ha confirmado. \checkmark
        \item Seguirá enviando nuevos datos hasta que venza el temporizador de retransmisión y tenga que retransmitir los datos no confirmados.
        \item Activará en el siguiente segmento la opción de ACKs selectivos para poder solucionar el problema.
        \item Esperará por el ACK correspondiente hasta que venza el temporizador de retransmisión.
        \end{enumerate}

        \item ¿Cuál de las siguientes opciones es válida tanto para TCP como para UDP?
        \begin{enumerate}
        \item Proporcionan un servicio de entrega fiable
        \item Permiten que múltiples procesos de capa de aplicación utilicen simultáneamente una misma conexión de red \checkmark
        \item Cifran el tráfico que envían para proporcionar seguridad
        \item Facilitan el envío de tráfico a destinos unicast, multicast y broadcast 
        \end{enumerate}

        \item Si UDP recibe un bloque de datos de 10.000 bytes:
        \begin{enumerate}
        \item generará un único datagrama UDP. \checkmark
        \item generará varios datagramas UDP, en función del MTU. 
        \item generará varios datagramas UDP, en función del MSS.
        \item generará varios datagramas UDP, en función de la interfaz de loopback.
        \end{enumerate}

        \item ¿Qué combinación de flags se produce en la cabecera TCP del primer segmento de una conexión?
        \begin{enumerate}
        \item SYN=1 ACK=1
        \item SYN=0 ACK=1
        \item SYN=1 ACK=0 \checkmark
        \item SYN=0 ACK=0
        \end{enumerate}

        \item En una conexión TCP, si el cliente está en estado FIN\_WAIT\_2 y el servidor en el estado CLOSE\_WAIT, ¿el servidor puede seguir enviando nuevos datos al cliente?
        
        \begin{enumerate}
        \item Sí, siempre y cuando no se haya confirmado el flag de FIN en el ACK enviado al cliente. 
        \item Sí, puesto que el servidor todavía no ha enviado su flag de FIN. \checkmark
        \item No, puesto que el cliente ya no podría enviar ACK de esos datos.
        \item No, puesto que el servidor solo puede enviar un FIN y cambiar así al estado LAST\_ACK.
        \end{enumerate}

        \item En el ejercicio de control de flujo (Tema 6, pág. 20), ¿cuánto valdría la ventana utilizable si el segmento 7 que envía el servidor fuese ACK 1025, win 4096?
        \begin{enumerate}
        \item 3 segmentos (3072 bytes)
        \item 2 segmentos (2048 bytes) \checkmark
        \item 4 segmentos (4096 bytes)
        \item 1 segmento (1024 bytes)
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    \newpage
    \section{Capa de red}
    Queremos organizar la red de una empresa, teniendo en cuanta la distribución de los departamentos en una dirección de clase C 196.89.27.0:
    \begin{itemize} [noitemsep]
        \item Contabilidad: 52 ordenadores
        \item I+D: 12 ordenadores
        \item Desarrollo: 71 ordenadores
        \item Marketing: 10 ordenadores
        \item Administración: 26 ordenadores
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \textbf{Resuelto en Apuntes Bloque 4 Sección 1.3}
    \end{center}
    \begin{enumerate}[noitemsep]
        \item Usando FLSM, la máscara obtenida para todas las subredes es:
        \begin{enumerate}
        \item /25
        \item /26
        \item /27
        \item No se ha obtenido ninguna máscara porque el ejercicio no tiene solución con FLSM. \checkmark
        \end{enumerate}
        
        \item Usando VLSM, la máscara obtenida para el departamento de desarrollo es:
        \begin{enumerate}
        \item /25 \checkmark
        \item /26
        \item /27
        \item /28
        \end{enumerate}
        
        \item Usando VLSM, la máscara obtenida para el departamento de marketing es:
        \begin{enumerate}
        \item /25
        \item /26
        \item /27
        \item /28 \checkmark
        \end{enumerate}
        
        \item Usando VLSM, ¿cuál de las siguientes direcciones de subred es válida para el departamento de contabilidad?:
        \begin{enumerate}
        \item 196.89.27.128 \checkmark
        \item 196.89.27.224
        \item 196.89.27.160
        \item Todas las anteriores son correctas.
        \end{enumerate}
        
        \item Usando VLSM, ¿cuál de las siguientes direcciones de subred es válida para el departamento de administración?:
        \begin{enumerate}
        \item 196.89.27.192 \checkmark
        \item 196.89.27.208
        \item 196.89.27.16
        \item Todas las anteriores son correctas.
        \end{enumerate}
        \item Usando VLSM, ¿cuál de las siguientes direcciones de subred es válida para el departamento de I+D?:
        \begin{enumerate}
            \item 196.89.27.224 \checkmark
            \item 196.89.27.232
            \item 196.89.27.200
            \item Todas las anteriores son correctas.
        \end{enumerate}
        \item Usando VLSM, ¿cuál de las siguientes direcciones de broadcast es válida para el departamento de desarrollo?:
        \begin{enumerate}
            \item 196.89.27.127 \checkmark
            \item 196.89.27.191
            \item 196.89.27.159
            \item Todas las anteriores son correctas
        \end{enumerate}

        \item Usando VLSM, ¿cuál de las siguientes direcciones de broadcast es válida para el departamento de marketing?:
        \begin{enumerate}
            \item 196.89.27.247
            \item 196.89.27.255 \checkmark
            \item 196.89.27.107
            \item Todas las anteriores son correctas.
        \end{enumerate}

        \item Usando VLSM, ¿cuántos hosts se pueden direccionar como máximo en el departamento de administración?:
        \begin{enumerate}
            \item 24
            \item 32 
            \item 30 \checkmark
            \item 60
        \end{enumerate}

        \item Usando VLSM, ¿cuántos hosts podría haber (como máximo) en un nuevo departamento que se añadiese a esta empresa (sin modificar las direcciones de subred ni las máscaras de los departamentos ya existentes)?:
        \begin{enumerate}
            \item 126
            \item 62
            \item 30
            \item 0 \checkmark
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    \newpage
    \section{}


\end{document}